
\chapter{Conclusão} \label{conclusao}

Este capítulo apresenta as contribuições da monografia e a implementação realizada. Também estão descritas as possibilidades de expansão da implementação do sistema.

%No capítulo, estão descritos possíveis expansões do simulador e possibilidades de uso.

%	Proporcionar a implementação e validação de uma interface gráfica Web capaz de gerar e modelar redes ópticas WDM.
%	
%\subsection{Objetivos Específicos}
%\begin{itemize}
%	\item Automatizar a geração de arquivo XML com parâmetros da topologia de rede óptica WDM.
%	\item Permitir a execução remota de simulação de rede modelada em interface gráfica.
%	\item Permitir o acesso a arquivos de resultados como estatísticas e arquivo de trace com eventos da simulação.
%	\item Permitir ao usuário visualizar eventos gerados pelo simulador como os fluxos e os caminhos ópticos.
%	\item Permitir ao usuário interagir e adicionar eventos de simulação em tempo de simulação.
%\end{itemize}
\section{Contribuições}
Com essa monografia, foi possível concluir a implementação da interface Web com a capacidade de modelar a topologia física de redes ópticas WDM. A interface é acessável por meio de um navegador Web com suporte a HTML5.
%
%Foi possível criar um servidor de simulação do WDMSim com capacidade de armazenamento das simulações executadas por meio de serviços Web utilizando transmissões em formato JSON.

Foi possível construir a interface capaz de gerar e receber arquivos que seguem à sintaxe XML definida na tabela \ref{elementos}, de modo a produzir um arquivo válido como parâmetro para o simulador WDMSim.

Essa monografia também contribuiu com a criação de uma série de serviços REST capazes de  receber como parâmetro um objeto de simulação no formato JSON e executar seguindo as premissas do WDMSim conforme a seção \ref{execucao}. Tais serviços também permitem recuperar informações de estatísticas de simulação geradas e também de registro de eventos de rede. 

A interface gráfica realiza acesso aos arquivos de estatísticas e aos arquivos de eventos por meio de chamadas a os serviços definidos no servidor.

%O acesso às estatísticas e aos arquivos de registro de eventos são feitas por meio de chamada ao serviço \texttt{openStatistics} e pelo acesso à url relativa \texttt{/trace}.




\section{Trabalhos Futuros}

%Com esse trabalho, foi possível implementar e validar o projeto de interface de simulador de redes ópticas. 

Certos casos de uso porém, não puderam ser implementados devido à falta de definição e de conhecimento específico na biblioteca de visualização. Esses casos de uso foram a Acompanhamento de Simulação e Manipulação Dinâmica de Eventos. %respectivamente referenciados nas seções \ref{barra} e \ref{eventos}.

O acompanhamento de simulação, conforme descrito na seção \ref{barra}, ilustra os eventos criados pelo simulador e mostra a criação ou remoção de um caminho óptico, algo como um enlace de determinada cor sendo criado entre os roteadores. Esse trabalho propõe a realização de tal funcionalidade como trabalho futuro, pois essa trará novos entendimentos sobre o funcionamento das redes ópticas e do simulador WDMSim.

A manipulação dinâmica de eventos também é tida como um melhoramento. A funcionalidade, conforme descrita na seção \ref{eventos}, prevê a possibilidade de se adicionar os eventos, descrito na tabela \ref{eventosTrace}, na simulação e tornar possível ao usuário gerar cálculos e executar a visualização de tais eventos. 





